\chapter*{Spis skrótów i symboli}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Spis skrótów i symboli}

\begin{itemize}
	
	\item[CNC] komputerowe sterowanie numeryczne ({ang. \angver{Computerized Numerical Control}})
	\item[EEPROM] elektrycznie usuwalna i programowalna pamięć tylko do odczytu ({ang. \angver{Electrically Erasable Programmable Read Only Memory}})
	\item[FFM] maszyna spadku swobodnego ({ang. \angver{Free Fall Machine}})
	\item[FRC] klinostat wysoko obrotowy  ({ang. \angver{Fast Rotating Clinostat}})
	\item[HARV] wysoko obrotowy bioreaktor dyskowy   ({ang. \angver{High Aspect Ratio Vessel}})
	\item[LSMM] mikrograwitacja modelowana z zachowaniem niskich naprężeń ścinających w cieczach  (ang. \angver{Low-Shear Modeled Microgravity})
	\item[MCU] mikrokontroler (ang. \angver{Microcontroller Unit})
	\item[PA] poliamid, nylon ({ang. \angver{polyamide}})
	\item[PBL] metoda uczenia przez realizację projektów   ({ang. \angver{Project Based Learning}})
	\item[PETG] politereftalan etylenu domieszkowany glikolem  ({ang. \angver{Polyethylene Terephthalate Glycol}})
	\item[PP] polipropylen ({ang. \angver{Polypropylene}})
	\item[RAM] pamięć dostępu swobodnego ({ang. \angver{Random Access Memory}})
	\item[RPM] maszyna losowego pozycjonowania ({ang. \angver{Random Positioning Machine}})
	\item[RWPV] bioreaktor obrotowy o perforowanych ściankach ({ang. \angver{Rotating Wall Perfused Vessel}})
	\item[RWV] naczynie z obrotową ścianką  ({ang. \angver{Rotating Wall Vessel}})
	\item[SFR] rejestr specjalnej funkcji ({ang. \angver{Special Function Register}})
	\item[SPI] szeregowy interfejs urządzeń peryferyjnych ({ang. \angver{Serial Peripheral Interface}})
	\item[SRC] klinostat wolno obrotowy ({ang. \angver{Slow Rotating Clinostat}})
	\item[STLV] wolno obrotowy bioreaktor osiowy  ({ang. \angver{Slow Turning Lateral Vessel}})
	\item[TCP] protokół sterowania transmisją ({ang. \angver{Transmission Control Protocol}})
	\item[TTL] logika tranzysor-tranzystor ({ang. \angver{Transistor-Transistor Logic}})
	\item[USB] uniwersalna magistrala szeregowa ({ang. \angver{Universal Serial Bus}})
	\item[USBASP] szeregowy programator AVR ({ang. \angver{USB AVR Serial Programmer}})
	\item[UART] uniwersalny asynchroniczny nadajnik odbiornik ({ang. \angver{Universal Asynchronous Receiver Transmiter}})

\end{itemize}
